\documentclass[a4paper, norsk, 12pt]{report}
\usepackage[Glenn]{fncychap}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{palatino}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true}
\topmargin=-0.95in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=10.0in
\headsep=0.25in


\begin{document}

\chapter*{Gruppekontrakt EiT - gruppe Futhark}
\section*{Prinsipper}
\subsection*{Gruppestruktur}
Riddere av det runde bord.

\subsection*{Timelister}
Alt arbeid utover kjernetid skal timeføres på wiki-en, slik at man har oversikt.

\subsection*{Beslutninger}
Fortrinnsvis konsensusavgjørelser, men ved splid gjelder flertallsavgjørelser.

\section*{Regler}
\begin{itemize}
 \item Melde ifra hvis man ikke kan komme, send dette på e-post eller SMS, ved kort tid (kvelden før) send SMS til noen andre.
 \item Kom til avtalt tid. Send SMS til noen andre ved forsinkelser som overskrider 15 minutter.
 \item Gruppa deler ut advarsel ved forsentkomming.
 \item Har man fått advarsel, blir det kakestraff neste gang man kommer for sent.
 \item Alle oppgaver som deles ut skal ha en tidsfrist når den deles ut.
 \item Alle oppgaver som deles ut skal føres inn på wiki-en.
 \item Gruppa sitter fortrinnsvis på samme sted når vi jobber.
\end{itemize}

\section*{Ambisjoner}
\begin{itemize}
  \item Høyest mulig kvalitet på sluttproduktet - nært publikasjonskvalitet.
  %\item Bra bacon! Hvis bra bacon, så også modellere egg.
  \item Gruppa vedtar et primærmål og et sekundærmål. Primærmålet \textbf{skal}
    oppnås, sekundærmålet ønsker man å oppnå, men ikke på bekostning av
    primærmålet.
\end{itemize}

\section*{Prosessmål}
\begin{itemize}
\item Lære mer om gruppeprosessen både teoretisk og praktisk
\item Lære mer om ulike roller og ledertyper
\item Lære mer om prosessen ved å jobbe i ukjent tverrfaglig gruppe
\item Bli bedre å jobbe i grupper
\item Lære å jobbe med ukjente tema
\end{itemize}

\section*{Timeplan}
\begin{itemize}
\item Sette av 15 min. til morgenmøte. Spør på morgenmøte hvis noe er uklart (din rolle, andres roller)
\item Sette av 20 minutter ved slutt av dagen til gruppelogg, gruppelogg sendes
  til \\ \url{lamia2011@list.stud.ntnu.no}.
\item Kjernetid er 09.15 til 15.00, arbeider utover det ved behov.
\item Vi har som målsetning å være ferdig før påske.
\end{itemize}

\vspace{3cm}
\makebox[\textwidth][l]{
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} \hfill 
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} }
\makebox[\textwidth][l]{
Joakim Johnsen \hfill Åsmund Ervik
}

\vspace{1cm}
\makebox[\textwidth][l]{
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} \hfill 
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} }
\makebox[\textwidth][l]{
Paul Vo \hfill Turid Schoonderbeek Solberg
}

\vspace{1cm}
\makebox[\textwidth][l]{
\makebox[4cm][l] {\hrulefill}  }
\makebox[\textwidth][l]{
Knut Halvor Skrede}



\end{document}


