\documentclass[11pt,norsk,a4paper]{book}
\usepackage{../futhark} %I denne filen har vi alt av \usepackage osv
\usepackage{../prosess}
\begin{document}

%Forside:
	\thispagestyle{empty}   %Ingen sidetall
	\forside		%Denne setter inn forsiden.
	\clearpage		%Ny side
	
%Sammendrag og forord:
	\pagestyle{plain}	%Stil på sammendrag og forord.
	\pagenumbering{roman} 	%Sidetall på formen i, ii, osv. på sammendrag, forord og innholdsfortegnelse.

	\sammendrag{Denne rapporten tar for seg prosessen gruppa har vært
	igjennom i TMA4850 Eksperter i Team. Fra å være fem fremmede ved
	oppstart, har gruppa gjennom arbeid og øvelser blitt en sammensveist
	gjeng som arbeider godt sammen. Rapporten beskriver i detalj
	gruppemedlemmen, de forskjellige faser og prosesser som gruppa har vært gjennom, 
	og forsøker å sette disse inn i en gruppeteoretisk kontekst. Videre blir
	gruppas utvikling analysert og drøftet for å få en bedre forståelse av
	hva som kjennetegner gruppa og gruppas samhandlingsmåter.}

	\forord{Arbeidet ble utført i forbindelse med emnet TMA4850 Eksperter i
Team - Matematikk innen anvendelser ved NTNU, Trondheim. Gruppearbeidet foregikk
over ett semester med gruppemøter hovedsaklig en dag i uka. Vi ønsker å takke
læringsassistentene Ida-Rene Jacobsen Forsberg og Sana Ahsan Khan for god hjelp
(og fasilitering) i forbindelse med prosessdelen av faget. I tillegg vil vi
rette en takk til Trond Kvamsdal for presentasjoner av alternativ prosessteori.
\vspace{3cm}
\makebox[\textwidth][l]{
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} \hfill 
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} }
\makebox[\textwidth][l]{
Joakim Johnsen \hfill Åsmund Ervik
}

\vspace{1cm}
\makebox[\textwidth][l]{
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} \hfill 
\makebox[4cm][l] {\hrulefill} }
\makebox[\textwidth][l]{
Paul Vo \hfill Turid Schoonderbeek Solberg
}

\vspace{1cm}
\makebox[\textwidth][l]{
\makebox[4cm][l] {\hrulefill}  }
\makebox[\textwidth][l]{
Knut Halvor Skrede}

}
	
	\clearpage		%Ny side

%Innholdsfortegnelse (automagisk)
	\setcounter{tocdepth}{1}
	\addtolength{\parskip}{-\baselineskip}
	\tableofcontents
	%\addtolength{\parskip}{\baselineskip}
	\clearpage		%Blank side
	\thispagestyle{empty}	%Uten sidetall

%Kapitler:
	\kapittelstil %Fikser stilen i kapitlene

	\include{innledning} %Kap. 1
	\include{medlemmer}  %Presentasjon av gruppemedlemmer
	\include{teori}      %Introduksjon til relevant teori
	\include{oppstart-utvikling} %Tilsvarende den ``røde delen'' på prosessrapport-presentasjonen.
	\include{analyse}    %tilsvarende den brune delen
	\include{konklusjon}
%Appendikser:
	\include{appendixa}
	
%Referanser
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{referanser.bib}
	\coffee{1}
\end{document}

