\chapter{Teori}
\section{Schwarz - gruppeteori}
\label{sec:schwarz}
\subsection{Effektivitet}


Flere faktorer påvirker en gruppes effektivitet; har gruppen et klart mål? Er
medlemmene enige om arbeidsmetode, og er de motiverte for den? For å forenkle
jobben som fasilitator, og/eller gi gruppemedlemmene mulighet til å påvirke
effektiviteten selv, har Schwarz utviklet en ``modell'' for hva som gjør grupper
effektive. Det er verdt å merke seg at Schwarz siterer George Box i
introduksjonen til kapittelet: ``All models are wrong; some are useful''.

Schwarz setter opp tre kriterier for effektivt gruppearbeid:

\begin{itemize}
\item[\textsc{Ytelse}] Tjenesten eller produktet gruppen leverer møter (eller overgår)
	forventningene og/eller kravene til de som skal bruke/motta/evaluere
	tjenesten.
\item[\textsc{Prosess}] Prosessene bak utførelsen av arbeidet vedlikeholder, eller
forbedrer, gruppemedlemmenes mulighet til å samarbeide på videre
arbeidsoppgaver.
\item[\textsc{Personlig}] Gruppeerfaringen skal bidra til personlig vekst og god
selvfølelse blant medlemmene.
\end{itemize}

Disse kriteriene er avhengige av hverandre, og for at en gruppe skal være
effektiv må den møte alle tre kritierer. Bryter gruppen på ett punkt vil det
påvirke de andre. For eksempel: Hvis en gruppe håndterer konflikter på en slik
måte at tilliten mellom medlemmene avtar, vil det på sikt føre til at medlemmene
vil holde informasjon tilbake fra resten av gruppen. Dette vil igjen føre til at
nøkkelinformasjon ikke er tilgjengelig for samtlige gruppemedlemmer, og gruppen
vil bli ineffektiv.

Videre beskrives måter en gruppe kan sikre seg effektivitet. En effektiv gruppe
håndterer konflikter i det åpne, og baserer seg på antagelsen om at gruppemedlemmene
 er sterke nok til å takle negativ tilbakemelding. I tillegg er det viktig
å ikke bare løse konflikten, men også finne ut hva som forårsaket den. $\\$

Det er også viktig at man kommuniserer på en slik måte at mottaker og avsender
har samme oppfatning av hva som blir sagt. Altså må man passe på at det man sier
blir oppfattet korrekt. Dette kan oppnås ved å ikke bare avsløre hva du har
funnet ut, men også \emph{hvordan} du kom til den konklusjonen. Ved å bruke
denne kommunikasjonsmetoden oppmuntres andre til å finne ``hull'' i logikk og
løsningsmetode, i tillegg til at mottaker blir tvunget til å komme med motargumenter.\\

Effektive grupper tester også ut sine antagelser. Det vil si at
dersom et gruppemedlem sier noe, svarer mottaker med å fortelle hva han/hun tror
den andre mente. Man minimerer da muligheten for misforståelser og videre
frustrasjon. $\\$

Effektive grupper må også ha klare definerte rammer for oppgaven som skal løses. 
Det er også viktig at hvert gruppemedlem kjenner (og klarer å uttrykke) denne
oppgaven. Gruppen må også sørge for at hvert medlem har en klar oppfatning av
sin egen rolle i oppnåelsen av gruppeoppgaven. I samme omgang bør det sørges for
at beslutningsprosesser og hierarki i gruppen er klart definert og forstått. $\\$

En enkel, men god måte å oppnå alle disse punktene på, er å bruke endel tid i
starten på å få til en bra samarbeidskontrakt. Tema som lederskap,
problemstilling, beslutningsmønstre, oppgavefordeling osv. bør innlemmes i kontrakten. Se
\cref{sec:kontrakt}. Schwarz har kokt alt dette ned til 9 grunnregler som skal sørge for
gruppeeffektivitet. (Se \cref{sec:grunnregler}.)

\subsection{Grunnregler}
\label{sec:grunnregler}
For å sikre effektivt gruppearbeid har Schwarz \cite{schwarz} etablert et sett
med grunnleggende regler (\cref{tab:grunnregler}), dette sørger for at gruppa har et enkelt og
oversiktlig oppslagsverk og vise til, for eksempel ved diskusjoner. I tillegg er
det en god pekepinn på punkter som bør være i samarbeidskontrakten.
\begin{center}
\begin{table}[ht!]
\begin{tabular}{r l}
1. & Test antagelser og slutninger \\
2. & Del \emph{all} relevant informasjon \\
3. & Bruk spesifikke eksempler og bli enig om betydning av fremmedord \\
4. & Forklar resonnement og intensjon. \\
5. & Fokuser på interesser, ikke posisjon. \\
6. & Kombiner støtte og granskning \\
7. & Utform fremgangsplaner og tilbakemeldingsmåter i plenum. \\
8. & Etabler metode for å ta opp ``ikke-tema''. \\
9. & Bruk et beslutningsmønster som sørger for nødvendig engasjement. \\
\end{tabular}
\caption{Schwarz' regler for effektive grupper}
\label{tab:grunnregler}
\end{table}
\end{center}

\section{Johnson \& Johnson}
\label{sec:jj}
\subsection{Gruppedynamikk}
Gruppedynamikk handler om den vitenskapelige studien av oppførsel i grupper.
Forståelsen av adferd i grupper er essensiell, da mennesker i all hovedsak er
gruppeorientert; det være seg i familien, blant venner eller på jobb. Det første som må læres er; ``hva er en gruppe?''. Spørsmålet er vanskeligere enn
man skulle tro, og Johnson \& Johnson (J\&J) \cite{jj} viser til at sosiologene
fortsatt ikke er enige om én definisjon. Likevel kan man si at en gruppe er en
samling av minimun to personer, som relaterer med hverandre ansikt til ansikt.
Samtlige individer i gruppa er også klar over at de er avhengige av de andre for
å få jobben gjort, i tillegg til at det er klart definert \emph{hvem} som er med
i gruppa. $\\$

J\&J påstår videre at en gruppes produktivitet er avhengig av fem
basiselementer:
\begin{itemize}
\item[$1.$] Positiv avhengighet blant medlemmer.
\item[$2.$] Individuell ansvarsfølelse.
\item[$3.$] Fremmende interaksjon.
\item[$4.$] Fungerende sosiale antenner.
\item[$5.$] Gode gruppeprosesser.
\end{itemize}
Hvis man i tillegg skal sørge for at gruppen er effektiv må gruppemedlemmene
\textbf{(1)} Sørge for at gruppens felles mål anvender hvert medlems
individuelle kompetanse, \textbf{(2)} forsikre at kommunikasjon mellom hverandre
er nøyaktig og forstås korrekt, \textbf{(3)} etablere lederskap og/eller
passende innflytelse, \textbf{(4)} implementere beslutningsmønstre som sørger
for at samtlige medlemmer kommer med innslag, i tillegg til at hver enkelts
resonnement og konklusjon er åpne for evaluering og analysering, \textbf{(5)}
etabler metoder for å håndtere konflikter konstruktivt.$\\$

\subsection{Å verdsette ulikheter}
Det er uunngåelig at en gruppe vil bestå av personer med ulike egenskaper. Det
være seg faglige, personlige, kulturelle, religiøse, etniske og så videre.
Det er viktig å sørge for at ulikhetene blant gruppemedlemmene kulminerer i noe
positivt, Johnson \& Johnson presenterer ulike måter man kan forsikre dette på.
Man må forsikre at det mellom gruppemedlemmene er en stor grad av positiv
avhengighet av hverandres arbeid. Gruppen må også forsøke å etablere en felles
gruppeidentitet som alle medlemmene kan samle seg bak, denne må være basert på
flertallets verdier. I oppstartsfasen er det viktig at det brukes tid på å lære
om forskjellene mellom medlemmene, et slikt enkelt grep kan kartlegge ulike
måter og ordlegge seg på (eksempelvis i ulike kulturer), som kan forhindre
miskommunikasjon og misforståelser på et senere stadium. $\\$

Det er også viktig at det etableres gode rutiner for konflikthåndtering, noe som
helt sikkert vil oppstå i heterogene grupper. Konfliktene bør håndteres slik at
gruppa får klarhet i hva som forårsaket uenigheten, og hva som ble gjort for å
løse den. Bruk også tid på at gruppemedlemmene skal bli kjent med hverandre på
et personlig nivå, på denne måten forsikrer man at diskusjonene mellom personene
i gruppa blir friere og bedre.

\section{Wheelan}
\subsection{Effektive gruppemedlemmer}

Wheeland beskriver gruppemedlemmer's oppførsel og holdninger i effektive grupper. En viktig del av å være et effektivt gruppemedlem består i å vurdere sin egen oppførsel, holdning og kommunikasjonstil. Teorien er presentert i form av retningslinjer. 

\begin{center}
\begin{table}[ht!]
\begin{tabular}{r l}
1. & Ikke skyld på andre for gruppas problemer
2. & Vær engasjert når gruppa setter mål, roller og avklaring av oppgaver
3. & Vær for en åpen kommunikasjonsstruktur der alle medlemmer deltar og blir hørt 
4. & Ha en riktig fordeling mellom diskusjon av oppgaven og støttende kommunikasjon
5. & Bruk en effektiv måte å løse oppgaver på, og en effektiv måte å ta avgjørelser
6. & Lage normer som støtter produktivitet, innovasjon og frihet til å uttale seg
7. & Bidra med normer som forfremmer produktivitet
8. & Forfremme gruppearbeid
\end{tabular}
\caption{Wheelans retningslinjer for effektivt gruppearbeid}
\label{tab:Wheelan}
\end{table}
\end{center}

Punkt 1 kaller Wheeland for ``the fundamental attribution error'', fordi vi ofte tilskriver andres holdninger til personlige trekk uten å ta andre faktorer i betraktning. For eksempel kan vi skylde på sjefen for dårlige resultater uten å ta i betraktning budsjettrestriksjoner, og dårlig gruppesammarbeid. En gruppe blir ikke effektiv før alle tar ansvar for gruppa's samarbeid og produktivitet. \\

Punkt 2 dreier seg om å være klar over hva som foregår i gruppearbeidet. Hvis man ikke forstår hva som foregår, må man våge å spørre. Å stille spørsmål til hele gruppa vil føre til en rikere diskusjon og vil klargjøre ting for alle gruppemedlemmer. \\

Punkt 3 diskuterer problemet rundt hierarki. Ubevisst eller bevisst
klassifiserer vi personer rundt oss i forhold til oss selv, det være seg
henholdsvis høyere eller lavere status. De medlemmene som rangerer seg lavest på
gruppa vil ofte vegre seg for å si det de mener, og blir ofte
ignorert/tilsidesatt i gruppeprosessen. Det er derfor viktig å etablere gode
kommunikasjonsrutiner som sikrer at alle blir hørt, eksempelvis ``runde rundt
bordet'', hvor alle \emph{må} komme med sitt syn på saken. \\

%Punkt 3 tar opp problemet med at medlemmer i gruppa ikke tør å si det de mener fordi de ofte klassifiserer andre i gruppa, og ut i fra det angir dem høyere eller lavere status. Disse medlemmene kan bli ignorert i gruppa, noe som fører til at gruppa blir mindre produktiv. En måte å sikre at alle blir hørt på er så enkelt som å ta en runde rundt bordet for å høre hva hver og en har å si. \\

Punkt 4 handler om oppgaveorientert diskusjon i gruppen. Forskning tyder på at suksessfulle grupper bruker om lag 70-80 \% av tiden sin til å diskutere oppgave og mål. Men ofte hender det at gruppa går seg bort i en lang diskusjon om noe annet. \\

Punkt 5 diskuterer effektive måter for oppgaveløsning og det å ta beslutninger. Det nevnes fire steg som kan følges: Å innse problemet, diagnotisere problemet, ta beslutningen, og akseptere og gjennomføre beslutningen. I praksis består de to første stegene i å planlegge strategier for å løse problemet. Når man så skal ta en beslutning er det ikke noe klart svar på hvilken beslutningsmåte som er best, men gruppa skal velge en beslutningsmåte der alle medlemmer kan akseptere beslutningen.  \\

Punkt 6 handler om gruppas avtale. Hvis gruppas medlemmer ikke er helt enige om forutsetninger rundt gruppearbeidet, blir resultatet også middelmådig. Hvis medlemmene derimot er enige om å gjøre en best mulig jobb og løse problemer på best mulig måte, er det større sannsynlighet for at resultatet blir bra. Frihet til å uttale seg er nevnt i punkt 3. \\

Punkt 7 dreier seg om normer, dvs. regler om medlemmenes oppførsel og hva som skal gjøres. Normer er nødvendige for å samordne gruppas arbeid mot et felles mål. Spesielt er normer viktige når medlemmene er uenige i hvordan ting skal gjøres. \\

Punkt 8 diskuterer egenskaper ved godt gruppesamarbeid. Disse er bl.a. god kommunikasjon, vennlig atmosfære, stor innsatsvilje og stor grad av arbeidsfordeling.\\

\section{Kommunikasjonsteori}
\label{sec:kommunikasjonsteori}

%look at patterns of group communication and the variables that influence communication effectiveness
%

For at en gruppe skal kunne fungere effektivt, er det viktig at medlemmer klarer å kommunisere enkelt og effektivt. Særlig i en tverrfaglig gruppe er det viktig at medlemmer er effektive i å formidle videre den informasjonen de innehar. (Da løsningen av problemet i stor grad avhenger av evnen gruppen har til å flette sammen informasjon som flere medlemmer innehar, er det viktig at mottakeren av informasjonen sitter igjen med det samme bilde som sender prøver å formidle). Det er derfor viktig å ha en grunnleggende forståelse for gruppekommunikasjon.\\

For å forstå gruppekommunikasjonen i et team, er det to ting som er viktige å se nærmere på; kommunikasjonsmønsteret/ kommunikasjonsnettverk og kommunikasjonseffektiviteten. Ved kommunikasjonsmønsteret mener vi her hvem som kommuniserer med hvem. Vi kan her snakke om en envegskommunikasjon, der lederen adresserer gruppen, eller en tovegskommunikasjon, som f.eks. myldring blant gruppemedlemmer. Kommunikasjonseffektiven er her definert som evnen til å formidle en beskjed på en slik måte at mottakeren tolker beskjeden slik som sender selv har tenkt.
Variable som kan virke inn på gruppekommunikasjonen er normer på gruppen, konkurranse innad i gruppen, arbeidsmiljøet, sittearrangementer og humor innad i gruppen.\\


\section{Roller i gruppearbeid}
«I grupparbete spelar rollerna roll» (Stefan Jern, (1))\\

En rolle kan defineres som en spesiell type særegenhet, som definerer din plass på gruppen. En gruppe består av individ med ulike personligheter og særegenskaper.  Disse personlige trekkene er en faktor som er med på å definere hvilken rolle et medlem vil spille på gruppen. Når en gruppe går sammen, bygges det forventninger til rollen de andre vil ha på gruppen utifra inntrykket de får av individet. Dine egne forventninger og gruppas forventninger til din rolle er i stor grad med på å forme den rollen du vil ha i gruppen videre. I et gruppesamarbeid med flat struktur snakker vi her om uformelle roller. Uformelle roller er roller som vokser fram gjennom samspill i gruppen. Uformelle roller i et gruppesamarbeid kan i hovedsak deles i to roller; instrumentelle roller og sosial-emosjonelle roller. \\

I Robert-Bales likevektsteori statuerer han viktigheten ved en balanse mellom arbeidsoppgaver og sosial-emosjonelle aktiviteter i effektive grupper. I effektive grupper ser en derfor ofte at et medlem trer inn i rollen som instrumentell leder, mens en annen trer inn i rollen som sosial-emosjonell leder. Kjennetegnet på en instrumentell-leder er at det er ofte han som setter igang aksjoner for å sikre at målet til gruppen blir nådd (oppgaverettet aksjoner), mens den sosial-emosjonelle lederen setter igang aksjoner for å opprettholde og forbedre interrelasjonene i gruppen (relasjonsrettede aksjoner).\\

%I en flatstrukturert gruppe er lederrollen ofte avhengig av situasjoner gruppen møter. 
%Situasjonsbetinget lederskap er definert som delt lederskap blant gruppemedlemmer der %medlemmene varierer oppførselen etter hva funksjon gruppa treng til ein kvar tid. Ein funksjon er %ein aksjon som blir sett igang for å sikre effektiviteten i gruppa, og kan vera enten oppgåveretta %aksjoner og relasjonsretta/samholdsretta aksjoner. 

Benne og Sheat beskrev i 1948, tretten instrumentelle roller. Her tar jeg for meg noen av de som var mest framtredene i vår gruppe; initiativtakeren, informasjonssøkeren, informasjonsgiveren, meningsøkeren, meningsgiveren, diagnostikeren, koordinatoren, opplyseren, energigiveren og kritikeren.
%Disse er alle viktige roller på gruppen.
Meningsøkeren spiller en viktig del på gruppen ved at han innbyr til diskusjon rundt fremlagte fakta. Slik får medlemmene uttrykt sin mening og en beslutning kan tas om hva som er anvendbart i praksis. Diagnostikeren er den analyserende parten på gruppen, som tar opp problemer/utfordringer ved oppgave, og eventuelt leder gruppen i en ny retning. Koordinatoren derimot bidrar ved å samkjøre gruppas arbeid og flette de sammen til en helhet.\\

Benne og Sheat satt og opp åtte sosial-emosjonelle roller i ei gruppe; oppmuntreren, harmonisereren, spenningoppløseren, kompromisten, målvakten, følelsetolken, normsetteren og følgeren. En målvakt virker som en slags ordstyrer, som øker kommunikasjonen ved å bremse pratmakerne og passer på at alle kommer til ordet. Disse rollene kan fluktuere mellom medlemmene på gruppen, men ofte ser en at et individ påtar seg noen roller med høgere frekvens.\\
