\documentclass[a4paper, norsk, 12pt]{report}
\usepackage[Glenn]{fncychap}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{palatino}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true}
\topmargin=-0.95in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=10.0in
\headsep=0.25in


\begin{document}

\chapter*{Gruppelogg dag 11, Futhark}

\section*{Oppsummering}

Dagen idag kan oppsummeres som en typisk jobbedag, hvor gruppa har vært delt
store deler av dagen. Paul og Joakim behandlet data fra baconforsøk, mens
Åsmund, Knut og Turid jobbet videre med programmet, endelig ser vi fornuftige
resultater fra datamodellen. Kan nok si at dette underbygger poenget til Johnson
\& Johnson om at heterogene grupper ofte er meget effektive og
tilpasningsdyktige. 

Etter lunsj var det en meget god gruppeaktivitet i regi læringsassistentene.
Gruppemedlemmene skulle ved hjelp av poeng, rangere seg selv og gruppemedlemmer
i ulike situasjoner. Vi hadde på forhånd bestemt oss for at presentasjonen av
gruppa i prosessrapporten skulle inneholde to aspekter pr. gruppemedlem.
\begin{itemize}
\item Gruppemedlemmets egen oppfatning av seg selv
\item Gruppas oppfatning av personen
\end{itemize}
Altså var denne biten av prosessrapporten en naturlig forlengelse av øvingen, og
dermed noe vi følte vi hadde stort utbytte av.

Verdt å kommentere at gruppa (tilsynelatende) virker meget trygg på hverandre,
det var ingen pinlige og/eller flaue situasjoner i forbindelse med
poenggivningen, i tillegg til at vår selvoppfatning så ut til å passe godt med
gruppas oppfatning som helhet.

Gruppa har likevel merket seg at hver enkelts oversikt over prosjektets totale
fremgang er noe vag, Joakim foreslo derfor at det for hver gang skulle skrives
ned en fremdriftsplan, hvor vi oppsummerte dagens gjøremål og sammenlignet med
planlagt aktivitet. I tillegg til at vi bestemte oss for hva som skulle være
gjort til neste sammenkomst. Dette var det bred enighet om i gruppa, og man kan
godt si at dette fremprovoserer bruken av flere av Scharwz' grupperegler,
eksempelvis nr. $7$: ``Formuler fremtidige mål i fellesskap''.

Gruppa føler at fremdriften for tiden er god, i tillegg til tryggheten innad er
økende. Disse egenskapene henger utvilsomt sammen, det at vi som gruppemedlemmer
er trygge på hverandre fører til bedre kommunikasjon og færre misforståelser,
noe som igjen leder til økt produktivitet og effektivitet.
\end{document}
